% @Difficulté 2
% @Mathalea uuid=7ba8b&id=4C25-1&n=1&d=10&s=8&alea=B3ej
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Fractions
% @Titre Résoudre des problèmes additifs et multiplicatifs utilisant des fractions
\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
Ce matin, Teresa a ouvert une bouteille d’eau. Elle a bu $\dfrac{7}{16}$ de la bouteille.\\
Puis à midi, elle a bu $\dfrac{4}{9}$ du reste. 
\begin{enumerate}
\item Quelle fraction d'eau reste-t-il dans la bouteille ? 
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\item   Sachant que c'est une bouteille de 64 cL, quelle quantité reste-t-il ?
		\end{minipage}	\begin{minipage}{0.2\linewidth}
			\centering
			{\hypersetup{urlcolor=black}
				\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=d0fdc&id=2N30-7&n=1&d=10&s=1&alea=PQvT&v=eleve&es=0211001&title=Parcours+d'exercices}
				}
		\end{minipage}
		\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
Il s'agit d'un problème multiplicatif. Prendre une fraction d'une fraction revient à multiplier les deux fractions entre elles.\\$1 - \dfrac{7}{16} = \dfrac{9}{16}$ d'eau restant le matin.\\$\dfrac{4}{9}\times \dfrac{9}{16} = \dfrac{1}{4} $ d'eau bue à midi.\\
Finalement, $\dfrac{7}{16}$ d'eau bue le matin et $\dfrac{1}{4}$ d'eau bue à midi.\\
Réduisons les fractions au même dénominateur :  $\dfrac{7}{16}$  et $\dfrac{1}{4}$ $= \dfrac{4}{16}$.\\Calculons la fraction d'eau qui  reste dans la bouteille :\\
$1-\dfrac{7}{16}-\dfrac{1}{4} = \dfrac{16}{16}-\dfrac{7}{16}-\dfrac{4}{16} = \dfrac{16-7-4}{16} = \dfrac{5}{16}$\\
Conclusion :  $\dfrac{5}{16}$  d'eau restant dans la bouteille. \\
Sachant qu'il y avait  $64$ cL, on peut calculer :\\$\dfrac{5}{16}\times 64 = 20 $   cL  reste dans la bouteille.\\Conclusion :  $20 $   cL  reste dans la bouteille.

\end{Solution}



\begin{Indice}
	\begin{enumerate}
\item Calculez le reste (en fraction) puis multipliez ce résultat par $\dfrac{4}{9}$.\\
Additionnez les deux fractions pour obtenir ce qu'elle a bu en tout.\\
Puis calculer ce qui reste.  
\item   Il faut faire une multiplication.
\end{enumerate}
\end{Indice}
\begin{Reponse}
	\begin{enumerate}
\item $\dfrac{5}{16}$
\item   $20$ cL
\end{enumerate}
\end{Reponse}